[
    {
        "question": "वाच्य का क्या अर्थ होता है ?",
        "options": [
            "सुनने का विषय",
            "बनाने का विषय",
            "व्याकरणबद्ध",
            "बोलने का विषय"
        ],
        "answer": "बोलने का विषय"
    },
    {
        "question": "क्रिया के जिस रूप द्वारा कर्ता, कर्म या भाव का विधान हो उसे क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "मिश्र वाक्य",
            "रस",
            "तद्भव-तत्सम",
            "वाच्य"
        ],
        "answer": "वाच्य"
    },
    {
        "question": " वाच्य कितने प्रकार के होते हैं ?",
        "options": [
            "दो",
            "चार",
            "तीन",
            "एक"
        ],
        "answer": "तीन"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन वाच्य का भेद नहीं है ?",
        "options": [
            "कर्तृवाच्य",
            "कर्मवाच्य",
            "मिश्र वाच्य",
            "भाववाच्य"
        ],
        "answer": "मिश्र वाच्य"
    },
    {
        "question": " कर्ता की प्रधानता वाले वाक्य में कौन - सा वाच्य होता है ?",
        "options": [
            
            "कर्मवाच्य",
            "भाववाच्य",
            "कर्तृवाच्य",
            "उपर्युक्त कोई नहीं"
        ],
        "answer": "कर्तृवाच्य"
    },
    {
        "question": " जब क्रिया का सीधा संबंध कर्ता से होता है तब वहाँ कौन - सा वाच्य होता है ?",
        "options": [
            "कर्तृवाच्य",
            "कर्मवाच्य",
            "भाववाच्य",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "कर्तृवाच्य"
    },
    {
        "question": " जब क्रिया का प्रयोग कर्ता के लिंग, वचन और कारक के अनुसार होता है, तब कौन सा वाच्य होता है ?",
        "options": [
            "मिश्र वाच्य",
            "कर्तृवाच्य",
            "भाववाच्य",
            "कर्मवाच्य"
        ],
        "answer": "कर्तृवाच्य"
    },
    {
        "question": " प्रयोग के आधार पर वाच्य के कितने भेद होते हैं ?",
        "options": [
            "दो",
            "तीन",
            "चार",
            "पाँच"
        ],
        "answer": "तीन"
    },
    {
        "question": " 'राम ने रावन को बाण से मारा' वाक्य में कौन - सा वाच्य होगा ?",
        "options": [
            "भाववाच्य",
            "कर्तृवाच्य",
            "कर्मवाच्य",
            "उपर्युक्त में से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "कर्तृवाच्य"
    },
    {
        "question": " 'बच्चे धीरे-धीरे चलते हैं' वाक्य में वाच्य भेद बताइए -",
        "options": [
            "कर्मवाच्य",
            "कर्तृवाच्य",
            "भाववाच्य",
            "मिश्र वाक्य"
        ],
        "answer": "कर्तृवाच्य"
    },
    {
        "question": " 'कुम्हार मिट्टी के वर्तन बनाता है' प्रयोग के आधार पर वाक्य भेद बताइए -",
        "options": [
            "कर्तृवाच्य",
            "भाववाच्य",
            "कर्मवाच्य",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "कर्तृवाच्य"
    },
    {
        "question": " जिस वाक्य में कर्म की प्रधानता होती है वहां कौन सा वाक्य होता है ?",
        "options": [
            
            "भाव वाच्य",
            "कर्मवाच्य",
            "कर्तृवाच्य",
            "प्रयुक्त में से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "कर्मवाच्य"
    },
    {
        "question": " जब क्रिया का रूप कर्म के अनुसार बदलता है तब कौन सा वाच्य होता है ?",
        "options": [
            "कर्तृवाच्य",
            "मिश्र वाक्य",
            "कर्मवाच्य",
            "भाववाच्य"
        ],
        "answer": "कर्मवाच्य"
    },
    {
        "question": " कर्मवाच्य की पहचान किस शब्द से होती है ?",
        "options": [
            "को",
            "द्वारा",
            "ने",
            "के लिए"
        ],
        "answer": "द्वारा"
    },
    {
        "question": " 'पुजारी द्वारा पूजा की जाती है' प्रयोग के आधार पर वाक्य भेद बताइए -",
        "options": [
            "भाववाच्य",
            "मिश्र वाक्य",
            "कर्मवाच्य",
            "कर्तृवाच्य"
        ],
        "answer": "कर्मवाच्य"
    },
    {
        "question": " जिस वाक्य में कर्ता और कर्म की प्रधानता न होकर भाव की प्रधानता होती है उसमें कौन सा वाच्य होता है ?",
        "options": [
            
            "कर्मवाच्य",
            "भाववाच्य",
            "कर्तृवाच्य",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "भाववाच्य"
    },
    {
        "question": " 'दादा जी द्वारा अखबार पढ़ा जाता है' प्रयोग के आधार पर वाक्य भेद बताइए -",
        "options": [
            "भाववाच्य",
            "कर्तृवाच्य",
            
            "कर्मवाच्य",
            "कोई नहीं"
        ],
        "answer": "कर्मवाच्य"
    },
    {
        "question": " 'चलो, अब सोया जाय' वाच्यभेद बताइए -",
        "options": [
            "कर्मवाच्य",
            
            "कर्तृवाच्य",
            "भाववाच्य",
            "कोई नहीं"
        ],
        "answer": "भाववाच्य"
    },
    {
        "question": " 'हालदार साहब ने पान खाया' प्रयोग के आधार पर वाक्य के भेद बताइए -",
        "options": [
            "कर्मवाच्य",
            "कर्तृवाच्य",
            
            "भाववाच्य",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "कर्तृवाच्य"
    },
    {
        "question": " 'इतनी धूप में कैसे चला जाएगा' वाक्य में वाच्यभेद बताइए -",
        "options": [
            "कर्मवाच्य",
            "भाववाच्य",
            "कर्तृवाच्य",
            "कोई नहीं"
        ],
        "answer": "भाववाच्य"
    },
    {
        "question": " किस वाक्य में भाववाच्य है -",
        "options": [
            "कुत्ते जोर से भौंक रहे हैं",
            "घायल हंस उड़ न पाया",
            "वह पार्क में प्रतिदिन दौड़ता है",
            "मुझसे इस पेेेड़ पर नहीं चढ़ा जाएगा"
        ],
        "answer": "मुझसे इस पेेेड़ पर नहीं चढ़ा जाएगा"
    },
    {
        "question": " किस वाक्य में कर्तृवाच्य है ?",
        "options": [
            "किसान खेत में खाद डालते हैं।",
            "घायल हंस से उड़ा न गया।",
            "फादर द्वारा रिश्ते बनाकर तोड़े नहीं जाते।",
            "दीप्ति द्वारा नहीं लिखा जाता।"
        ],
        "answer": "किसान खेत में खाद डालते हैं।"
    },
    {
        "question": " किस वाक्य में कर्मवाच्य है ?",
        "options": [
            "पुलिस द्वारा लाठीचार्ज कर दिया गया",
            "फादर रिश्ते बनाकर तोड़ते नहीं थे",
            "नेताजी ने अदालत में गवाही दी",
            "पुलिस ने लाठीचार्ज कर दिया"
        ],
        "answer": "पुलिस द्वारा लाठीचार्ज कर दिया गया"
    },
    {
        "question": " किस वाक्य में भाववाच्य है ?",
        "options": [
            "छात्र पाठ याद करते हैं",
            "घायल व्यक्ति से उठा नहीं जाता",
            "अमित दौड़ नहीं सकता",
            "सच्ची मित्र कभी धोखा नहीं देते"
        ],
        "answer": "घायल व्यक्ति से उठा नहीं जाता"
    },
    {
        "question": " 'अमित से दौड़ा नहीं जाता' वाक्य मैं वाक्यभेद बताइए -",
        "options": [
            "कर्तृवाच्य",
            
            "कर्मवाच्य",
            "भाववाच्य",
            "उपर्युक्त कोई नहीं"
        ],
        "answer": "भाववाच्य"
    },
    {
        "question": " 'छात्र बगीचे में पौधे लगा रहे हैं' वाक्य को कर्मवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "बगीचे में छात्र से पौधे लगाया गया",
            "छात्र द्वारा बगीचे में पौधे लगाए गए",
            "छात्र द्वारा बगीचे में पौधे लगाए जा रहे हैं",
            "छात्र से बगीचे में पौधे लगाया गया"
        ],
        "answer": "छात्र द्वारा बगीचे में पौधे लगाए जा रहे हैं"
    },
    {
        "question": " 'पक्षी द्वारा दाने चुगे जा रहे हैं' वाक्य को कर्तृवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "पक्षी से दाना चुगा गया",
            "पक्षी दाना चुग रहा है",
            "दाने पक्षी चुग रहे हैं",
            "पक्षी दाने चुग रहे हैं"
        ],
        "answer": "पक्षी दाने चुग रहे हैं"
    },
    {
        "question": " 'घायल व्यक्ति उठ नहीं सका' वाक्य को भाववाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "घायल व्यक्ति द्वारा उठा नहीं गया",
            
            "जो व्यक्ति घायल है वह नहीं उठ पाएगा",
            "घायल व्यक्ति से उठा नहीं जाता",
            "उपर्युक्त कोई नहीं"
        ],
        "answer": "घायल व्यक्ति से उठा नहीं जाता"
    },
    {
        "question": " 'गायिका ने मधुर गीत गाए' वाक्य को कर्मवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "गायिका द्वारा मधुर गीत गाया जा सका",
            "गायिका द्वारा मधुर गीत गाए गए",
            "गायिका  मधुर गीत गाती है",
            "गायिका द्वारा मधुर गीत गाया गया"
        ],
        "answer": "गायिका द्वारा मधुर गीत गाए गए"
    },
    {
        "question": " 'मरीज ने आज खाना खाया' वाक्य को कर्मवाच्य में बदलिए -",
        "options": [
            "मरीज को खाना खिलाया गया",
            "मरीज द्वारा खाना खाया गया",
            "मरीज से खाना खाया नहीं गया",
            "मरीज खाना खाया"
        ],
        "answer": "मरीज द्वारा खाना खाया गया"
    }
]